\chapter{Documentación adicional}
\label{ch:documentacion_adicional}

Adjuntos a este documento se entregan también la siguiente documentación adicional:

\begin{itemize}
    \item Archivo comprimido \code{Binarios} con los binarios de ejecución del proyecto:
    \begin{itemize}
        \item Archivo \code{app-release.apk} para la instalación de la aplicación en un dispositivo Android.
    \end{itemize}
    \item Archivo comprimido \code{Código} con el código fuente del proyecto:
    \begin{itemize}
        \item Fichero \code{4l1-app} con todo el código fuente de la aplicación móvil.
        \item Fichero \code{4l1-doc} con todo el código fuente en LaTeX de este documento.
        \item Fichero \code{4l1-service} con todo el código fuente de la \acrshort{api}.
    \end{itemize}
    \item Archivo comprimido \code{Adicional} con el resto de documentación complementaria del proyecto:
    \begin{itemize}
        \item Archivo \code{lib.bib} con la bibliografía completa utilizada en el documento.
        \item Archivo \code{Planificación.pod} con la planificación del proyecto creada con ProjectLibre.
        \item Archivo \code{Presupuesto.xlsx} con el presupuesto completo del proyecto creado con Microsoft Excel.
        \item Fichero \code{Diagramas} con todos los diagramas del proyecto. El código de los diagramas creados con PlantUML también se adjuntan en esta carpeta.
        \item Fichero \code{Pantallas} con los mock-ups y los diseños definitivos de las diferentes pantallas de la aplicación.
    \end{itemize}
\end{itemize}