\newpage
\centerline{
    \begin{minipage}[c]{0.75\textwidth}
        \makeatletter
        \vspace*{30pt}
        \chapter*{Agradecimientos}
        \vspace*{30pt}

\quad \textbf{Gracias mamá}. \textbf{Gracias Álvaro}. Esos cafés de media tarde me daban la vida mientras hacía este trabajo.

        \vspace*{20pt}
        
\quad \textbf{Gracias An}, por ser mi mayor parte apoyo día tras día, minuto tras minuto, segundo tras segundo.

        \vspace*{20pt}

\quad Muchas gracias también a \textbf{mis tíos}, por la segunda oportunidad que me trajo aquí.

        \vspace*{20pt}

\quad Gracias a \textbf{Miguel} por tantas dudas resueltas. 

        \vspace*{20pt}

\quad Gracias \textbf{Círculo} por tantas horas de clase, estudio y de rajar juntos entre risas.

        \vspace*{20pt} 

\quad Gracias \textbf{Manitos} por el pedazo de hogar que me dabais en cada llamada. 

        \vspace*{20pt}

\quad Gracias a los \textbf{Mendrugos} por todas esas tardes de juntarnos y recordar anécdotas. 

        \vspace*{20pt}

\quad Gracias a los \textbf{profesores} que me han hecho amar esta especialidad.

        \vspace*{20pt}

\quad Y gracias Brandon, Eiichiro, Queen, Team Cherry, Hideaki, Mobius Digital, Elton y Hidetaka, por todas esas obras que han definido quien soy y me han aportado tantos refugios de felicidad.

        \vspace*{15pt}

\quad Y sobre todo, y por encima de todas las cosas, \textbf{gracias papá}. Llego tarde, lo sé y lo lamento en el alma. Este trabajo existe por y para ti, no has escapado a mi memoria en ninguno de los días que he trabajado en esto, si hay una voluntad que me ha ayudado a seguir es la que tú me inculcaste. No llegaste a verme llegar aquí, pero esto va por ti, que este proyecto pueda ayudar a familias que vivimos lo mismo que nosotros. \textbf{Te echo de menos, va por ti}.

        \vspace*{20pt}

\hspace{\fill}\textbf{Gracias}\hspace{\fill} 

        \vspace*{\fill}
    \end{minipage}
}